[羞恥感教法2］體罰有冇問題？

上星期談到華人社會傾向以羞恥感教養的方法去對付不聽話的孩子。記得小時候，家裡大人在公共屋邨經營店舖，放學後我經常會留在舖頭玩耍。很深刻的，附近有一家店舖，事頭兩公婆是兒女成群的潮州人，事頭大叔是典型的潮州怒漢，脾氣差，常在舖頭打罵細路，動不動就郁手「兜巴星」，弄破舖頭貨品固然會打，默書不合格打得更勁，「打斧頭」直頭吊高來毒打。細路動輒得咎，早已習慣「打就企定」，但每被打痛仍不禁哇哇大哭，事頭大叔即會氣運丹田使出「獅子吼」，喝止細路哭泣。事頭婆大嬸從不介入，不會阻止丈夫打罵，她自己有時也會郁手。
體罰完畢，好戲仍在後頭。事頭大叔接下來的指定動作，就是從收銀櫃檯裡掏出幾個硬幣，塞給哭喊中的那個細路，要求孩子淚水汪汪的行去附近的辦館買香煙。孩子邊行邊哭，於是整條街的街坊都知道事頭大叔又發火了。街坊見怪不怪，有些甚至在旁高談闊論：「又做錯甚麼事激親老豆呀？」「乖啲吖嘛！乖就唔會打囉。」事頭大叔的偉論，實叫人難忘：「喊住買煙仔返來孝敬老豆，等我順番條氣」、「公告天下，班化骨龍先至知醜字點寫」。體罰了還不夠，後續便是施以羞恥感教養。
也許在八十年代，很多人都對體罰沒有太多質疑，就算自己不打仔女，也會認為「老豆打仔天經地義」、「子不教父之過」。當人家父母要施加體罰，自己就應閒事莫管。今日社會，教養文化範式轉移，若發生當眾體罰，構成人身傷害和行為上羞辱孩童的場面，途人會覺得不妥甚或挺身阻止。雖則體罰趨向沒落，羞恥感教養卻依然盛行，它只是轉化為口頭羞辱，過火時變成言語暴力，使孩童感到難受，無形中打擊了自尊。

理性少少，如果我罰佢唔能夠令到佢難受，佢又點會知衰？而家既然唔可以體罰傷害佢既肉體，唯有有傷害佢既心靈囉

其實有幾個位可以拗
1.體罰/言語上的責備嘅目的有冇分別？如有，有咩分別？（令細路知錯/知驚？）
2 體罰係咪一定錯？相比責備，邊個功效大啲？
歡迎討論

打還好
除衫除褲真係咪撚搞